% =====================================================
% J. J. Thomson (1897): Nachweis des Elektrons
% =====================================================
\subsection{J. J. Thomson (1897): Nachweis des Elektrons}
\label{sec:thomson-nachweis-elektron}

Die Experimente mit Kathodenstrahlen\index{Kathodenstrahl} hatten gezeigt,
dass in Entladungsröhren\index{Entladungsröhre} etwas geschieht, das sich
nicht einfach als gewöhnliches Licht erklären ließ. Die Strahlen breiteten
sich geradlinig aus, konnten Schatten erzeugen und brachten Glaswände zum
Leuchten. Zugleich ließen sie sich durch elektrische und magnetische Felder
\index{elektrisches Feld}\index{Magnetfeld} ablenken. Genau diese
Ablenkbarkeit war der entscheidende Hinweis: Kathodenstrahlen mussten mit
elektrischer Ladung verbunden sein.

J. J. Thomson\index{Thomson, J. J.} untersuchte diese Strahlen im Jahr 1897
besonders systematisch. Seine zentrale Frage lautete: Handelt es sich bei
Kathodenstrahlen um eine Wellenerscheinung oder um einen Strom kleiner
geladener Teilchen? Um diese Frage zu klären, ließ er Kathodenstrahlen durch
elektrische und magnetische Felder laufen und beobachtete ihre Ablenkung.

Der entscheidende Gedanke war nicht nur, dass der Strahl abgelenkt werden
konnte. Thomson nutzte die Ablenkung quantitativ. Er verglich die Wirkung
eines elektrischen Feldes mit der Wirkung eines magnetischen Feldes und
konnte daraus das Verhältnis von Ladung zu Masse der Kathodenstrahlteilchen
bestimmen.

Zunächst betrachtet man die Ablenkung im elektrischen Querfeld. Zwischen zwei
Ablenkplatten herrscht ein elektrisches Feld \(E\). Ein geladenes Teilchen
erfährt darin die elektrische Kraft

\[
F_E = eE.
\]

Für ein Elektron zeigt diese Kraft wegen seiner negativen Ladung entgegen der
Richtung des elektrischen Feldes. Im homogenen elektrischen Feld ist die
seitliche Beschleunigung konstant. Die Bahn des Elektronenstrahls ist daher
innerhalb der Ablenkplatten gekrümmt; nach dem Verlassen des Feldes bewegt
sich das Teilchen geradlinig weiter, jedoch mit einer zusätzlichen seitlichen
Geschwindigkeitskomponente.

Die beobachtete Ablenkung auf dem Schirm hängt dabei von der Feldstärke \(E\),
von der Geometrie der Anordnung und von der Geschwindigkeit \(v\) der
Elektronen ab. Genau hier liegt der wichtige Punkt: Aus der elektrischen
Ablenkung allein erhält man zwar eine Beziehung, in der das Verhältnis
\(e/m\) vorkommt, aber die Geschwindigkeit \(v\) ist zunächst noch unbekannt.

Um diese Geschwindigkeit zu bestimmen, verwendete Thomson zusätzlich ein
magnetisches Feld. Er stellte elektrisches und magnetisches Feld so ein, dass
der Kathodenstrahl nicht mehr abgelenkt wurde. In diesem Fall waren die
elektrische Kraft und die magnetische Kraft gleich groß, wirkten aber in
entgegengesetzte Richtungen:

\[
F_E = F_B.
\]

Mit

\[
F_E = eE
\]

und

\[
F_B = evB
\]

folgt

\[
eE = evB.
\]

Die Elementarladung kürzt sich heraus, und man erhält für die Geschwindigkeit
der Teilchen

\[
v = \frac{E}{B}.
\]

Damit kannte Thomson die Geschwindigkeit der Kathodenstrahlteilchen. Diese
Geschwindigkeit setzte er anschließend in die Gleichung für die elektrische
Ablenkung ein. So konnte er das Verhältnis von Ladung zu Masse bestimmen:

\[
\frac{e}{m}.
\]

Eine ausführliche Herleitung zur Bestimmung des Ladung-Masse-Verhältnisses
nach Thomson findet sich in
Anhang~\ref{app:thomson-qm-herleitung}.

Wichtig ist dabei die klare Trennung der beiden Rollen der Felder:
Das elektrische Feld erzeugt die messbare Ablenkung des Strahls. Das
magnetische Feld wird zusätzlich verwendet, um über die Kompensation der
Ablenkung die Geschwindigkeit der Teilchen zu bestimmen. Erst beide Schritte
zusammen ermöglichen die Bestimmung des Ladung-Masse-Verhältnisses.

Thomson fand, dass dieses Verhältnis sehr viel größer war als bei bekannten
Ionen\index{Ion}. Daraus folgte: Entweder war die Ladung dieser Teilchen
ungewöhnlich groß, oder ihre Masse war außerordentlich klein. Die spätere
Deutung zeigte, dass vor allem Letzteres zutraf: Das Elektron besitzt eine
extrem kleine Masse.

Ein weiterer entscheidender Punkt war die Unabhängigkeit vom verwendeten
Material. Thomson stellte fest, dass das Ladung-Masse-Verhältnis der
Kathodenstrahlteilchen nicht wesentlich davon abhing, welches Gas sich in der
Röhre befand oder aus welchem Material die Kathode bestand. Das war ein starkes
Argument dafür, dass es sich nicht um eine besondere Eigenschaft eines einzelnen
Stoffes handelte, sondern um einen allgemeinen Bestandteil der Materie
\index{Materie}.

Damit wurde eine alte Vorstellung erschüttert. Atome\index{Atom} galten lange
Zeit als unteilbare Grundbausteine der Natur. Wenn Kathodenstrahlen aber aus
Teilchen bestanden, die viel leichter waren als Atome und aus unterschiedlichen
Stoffen hervortreten konnten, dann mussten Atome selbst eine innere Struktur
besitzen. Thomsons Experiment war daher mehr als der Nachweis eines neuen
Teilchens. Es war ein Wendepunkt im Verständnis der Materie.

Thomson selbst sprach zunächst von \glqq Korpuskeln\grqq, also kleinen
Teilchen. Der Name Elektron setzte sich später durch. Rückblickend gilt sein
Experiment von 1897 als entscheidender Nachweis des Elektrons als
eigenständigem Bestandteil der Materie. Aus den rätselhaften Kathodenstrahlen
wurde damit der erste direkte Zugang zu einem subatomaren Teilchen
\index{subatomares Teilchen}.

\begin{PhysicsBox}[Thomsons entscheidende Idee]
	\label{box:thomson-entscheidende-idee}
	Thomson zeigte, dass Kathodenstrahlen aus negativ geladenen Teilchen
	bestehen. Entscheidend war nicht nur die Ablenkung selbst, sondern die
	Kombination zweier Messschritte.
	
	Zunächst wurde die Ablenkung im elektrischen Feld untersucht. Anschließend
	wurden elektrisches und magnetisches Feld so eingestellt, dass sich beide
	Kräfte gerade aufhoben:
	
	\[
	eE = evB.
	\]
	
	Daraus folgte die Geschwindigkeit
	
	\[
	v = \frac{E}{B}.
	\]
	
	Mit dieser Geschwindigkeit konnte Thomson aus der elektrischen Ablenkung
	das Verhältnis von Ladung zu Masse bestimmen:
	
	\[
	\frac{e}{m}.
	\]
	
	Da dieses Verhältnis viel größer war als bei bekannten Ionen, musste das
	Teilchen eine sehr kleine Masse besitzen. Damit wurde klar: In der Materie
	gibt es Bestandteile, die kleiner sind als Atome.
\end{PhysicsBox}

\begin{HistoryBox}[Warum Thomson die Atomvorstellung veränderte]
	\label{box:thomson-atomvorstellung}
	Vor Thomson wurden Atome vielfach als unteilbare Bausteine der Materie
	betrachtet. Der Nachweis der Kathodenstrahlteilchen zeigte jedoch, dass
	Atome eine innere Struktur besitzen müssen.
	
	Das Elektron war damit das erste klar identifizierte subatomare Teilchen.
	Die klassische Vorstellung vom Atom als letztem Baustein der Natur war
	nicht mehr haltbar.
\end{HistoryBox}